聯署撐填海只是政治表態

聯署撐填海只是政治表態
（經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 關焯照） - 關焯照

民意對在大嶼山水域興建人工島越來越傾向反對，這結果是意料之內，因為從林鄭在上月的《施政報告》突然提出「明日大嶼願景」至今，政府根本沒有交代清楚這個大型填海計劃的成本和效益。從公共財政的管理角度來看，政府的態度是不負責任。加上在過去幾星期，不少支持明日大嶼的人士亂咁噏，令到很多市民感覺到人工島可能涉及一些不為人知的任務，這亦正好反映林鄭政府在處理推銷明日大嶼的最失敗之處。

假若大家知道過去多年，政府在大型基建的造價嚴重超支的情況，你或多或少會問：「以政府在興建大型基建的表現，你有何辦法令市民對你有信心呢？」其實，這是一個非常重要的問題，原因是興建一個面積1,700公頃的人工島是需要10多年時間和大量金錢，以這政府的平庸能力，你又怎能保證這項人工島基建可以不嚴重超支和具有龐大的經濟效益呢？

整體而言，政府對很多關於人工島的疑問是沒有交出答案的，尤其是發展局是應該早已知道，香港的土地會在2032年出現嚴重短缺，但為甚麼上屆政府不作出果斷的決定去大幅增加土地或開始填海計劃呢？如果以中大伍美琴教授對土地的研究，政府是可以在新界區取到大量土地來開發。但最諷刺的是，現時粉嶺高爾夫球場是租用政府土地，林鄭要收回球場發展小型新市鎮又有何難度？無奈，政府和大部份既得利益集團使盡辦法，阻止利用面積高達170公頃的粉嶺高爾夫球場發展為一個商住市鎮。當市民看見這種荒謬的情況，真是寒天飲冷水，點點記心頭，這亦難怪有些較激進的團體會上街或衝擊政府了。

明日大嶼對林鄭來說已是一個計時炸彈，因為最近兩個民調均指出接近一半的市民是反對在大嶼山水域興建人工島。筆者估計反對的聲音只會越來越大。然而，不少支持明日大嶼的團體卻幫倒忙，不但未能將興建人工島的重要性解釋清楚給市民聽，反而說出一些缺乏邏輯論點來將整個明日大嶼的辯論低俗化和陰謀化。其實，大部份香港人是理性的，絕對不會為反而反，現時興建人工島的困局其實是這班蠢人所造成的。

經濟學者聯署支持填海建造人工島根本是政治表態，大家不需要對聯署看得太重要，特別是幾位老一輩的經濟學者是團結基金成員，難以令市民感到他們是中立的。不過，經濟學者聯署支持人工島明顯代表社會再一次分裂，這是否一件好事，大家心知肚明。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任

上一則
上一則
世道人生：昔人已乘黃鶴去 (李怡)

下一則
下一則
習近平見港澳團的玄機 (潘小濤)

填佢老母塊閪啦填